\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{5}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Nombres relatifs (introduction)}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony SALZE}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{4}

\chapter{Nombres relatifs : introduction}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Repérer un nombre décimal sur une demi-droite graduée ;
	\item Comparaison de nombres décimaux ;
	\item Vocabulaire : abscisse.
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Connaître le vocabulaire lié aux nombres relatifs ;
	\item Comparer les nombres relatifs ;
	\item Repérer des nombres relatifs sur une droite graduée ;
	\item Déterminer l'opposé d'un nombre relatif ;
	\item Repérer un point sur un plan.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Une situation qui n'a pas de sens est \ldots  & Aujourd'hui$\text{,}$ il fait $3^\circ$C. Demain$\text{,}$ il fera $5^\circ$C de moins & Catherine règle ses achats à la caisse avec un billet de $20$ \texteuro. La caissière lui rend $25$ \texteuro. &Catherine achète $6$ pommes. Elle en donne une pour le goûter à chacun de ses quatre frères. &2,%
Une affirmation exacte est \ldots  & $\num{7.04} < \num{7.4}$ & $\num{9.40}=\num{9.4}$ & $\num{5.45} > \num{5.6}$ &2-3,%
Un nombre qui s'intercale entre $\num{2.53}$ et $\num{2.54}$ est  \ldots & $\num{2.5}$ & $\num{2.535}$ & $\num{2.539}$ &2-3,%
Sur la demi-droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse \ldots  & du point $A$ est $6$. & du point $B$ est $10$. & du point $C$ est $\num{2.5}$. &1-2%
}
\\
\begin{center}
\Reperage[DemiDroite, AffichageNom, Unitex=1, AffichageAbs=4]{3/C, 6/A, 10/B}
\end{center}

\normalsize{}

\color{Green}
\section{Définitions et vocabulaire}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Les nombres positifs sont des nombres supérieurs à $0$. On peut les précéder du signe $+$.
		\item Les nombres négatifs sont des nombres inférieurs à $0$. On les précède \textbf{obligatoirement} du signe $-$.
		\item Les nombres positifs et négatifs forment l'ensemble des nombres relatifs.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+3
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Les nombres $8$ ; $45,3$ et $\dfrac{4}{5}$ sont des nombres positifs. On peut les écrire $+8$ ; $+45,3$ et $+\dfrac{4}{5}$.
	\item Les nombres $-6$, $-765,35$ et $-\dfrac{45}{157}$ sont des nombres négatifs.
	\item L'ensemble des nombres cités précédemment appartiennent à la famille des nombres relatifs.
\end{itemize}

\underline{\textbf{Remarque}}\\
$0$ est le seul nombre relatif à être à la fois positif et négatif.


\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
	Un nombre relatif est constitué de deux parties : un signe et une partie numérique.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
		\cellcolor{SteelBlue!20}Nombre & \cellcolor{SteelBlue!20}Signe & \cellcolor{SteelBlue!20}Partie numérique \tabularnewline \hline
		$7,32$ & $+$ & $7,32$ \tabularnewline \hline
		$-51$ & $-$ & $51$ \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	On dit que deux nombres relatifs sont opposés lorsqu'ils possèdent la même partie numérique mais qu'ils sont de signes contraires.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
Les nombres $8$ et $-8$ sont des nombres opposés. Il en est de même pour les nombres $-\dfrac{6}{5}$ et $\dfrac{6}{5}$.


\color{Green}
\section{Repérage sur une droite graduée}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Sur une droite graduée,
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item chaque point est repéré par un nombre relatif. Ce nombre est l'abscisse du point.
	\item à chaque nombre relatif est associé un point sur la droite.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{center}
	\Reperage[AffichageNom, AffichageAbs=1, Unitex=1]{-5/A, 2/B, -3.5/C, 3.5/D, 0/O}
\end{center}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Sur la droite graduée ci-dessus, le point $A$ a pour abscisse $-5$.
	\item Au nombre 2 est associé le point $B$. On note $B(2)$.
	\item Les points $C$ et $D$ ont des abscisses opposées.
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Comparaison de nombres relatifs}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un nombre positif est supérieur à un nombre négatif.
	\item Si on compare deux nombres négatifs, le plus grand est celui qui possède la partie numérique la plus petite. Autrement dit, sur la droite graduée, c'est le nombre le plus proche de $0$ qui est le plus grand.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+2
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $-6,3 < 4,7$ car $-6,3$ est négatif et $4,7$ positif.
	\item $-3,3 > -7$ car $-3,3$ possède une plus grande partie numérique que $-7$.
	\begin{center}\Reperage[AffichageAbs=1]{-3.3/A, -7/B}\end{center}
\end{itemize}

\color{Green}
\section{Repérage dans un plan}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un repère est constitué de deux droites graduées et sécantes en un point $O$ appelé origine du repère.
	\item La droite horizontale du repère s'appelle l'axe des abscisses. On la note $x$.
	\item La droite verticale du repère s'appelle l'axe des ordonnées. On la note $y$.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Dans un repère, tout point du plan est repéré à l'aide de deux nombres : son abscisse et son ordonnée.\\
	Ce couple de nombres s'appelle les coordonnées du point et seront notées : $(\text{abscisse ; ordonnée})$.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\Reperage[Plan, Unitey=1, Pasy=2, AffichageNom, LectureCoord, AffichageAbs=1]{1/5/B,-2/2/A,-4/-3/C}
\end{minipage} \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	Sur le repère ci-dessus, les deux droites se croisent en un point de coordonnées $(0\,; 0)$. C'est l'origine du repère.\\\\
	Le point $A$ a pour abscisse $-2$ et pour ordonnée $1$. Ses coordonnées sont $(-2\,; 1)$.\\\\
	De la même façon, on obtient les coordonnées de $B$ et $C$ : $B(1\,; 2,5)$ et $C(-4\,; -1,5)$.
\end{minipage}

\underline{\textbf{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Il existe différents types de repère : les repères quelconques, orthogonaux et orthonormés.\\\\
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		Le repère orthonormé possède deux axes perpendiculaires. Les axes sont gradués de la même façon.\\
		\includegraphics[width=4cm]{5_C05_Repere_orthonor.png}
	\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		Le repère orthogonal possède deux axes perpendiculaires.\\
		\includegraphics[width=5cm]{5_C05_Repere_orthogo.png}
	\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		Le repère quelconque possède deux axes sécants.\\
		\includegraphics[width=6cm]{5_C05_Repere_quelq.png}
	\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
	\item La notion de repérage dans le plan est très utile pour l'utilisation du logiciel Scratch.
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $-8$ peut s'écrire \ldots  & $15-7$ &$1-8$ & $0-8$ &3,%
La partie numérique du nombre $-\num{10.5}$ est \ldots & $10$ & $\num{10.5}$ & $-\num{10.5}$ & 2,%
L'opposé du nombre $\num{7.1}$ est \ldots & $\num{1.7}$ & $-\num{7.1}$ & $-\num{1.7}$ & 2,%
Le plus grand nombre entier inférieur à $-\num{5.4}$ est \ldots & $-4$ & $-5$ & $-6$ & 1,%
La liste rangée par ordre croissant est \ldots & $-\num{1.56} > -\num{1.7} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.7} > -\num{1.56} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.09} > -\num{1.56} > -\num{1.7}$ & 3,%
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point $A$ est \ldots & $\num{2.8}$ & $-\num{2.8}$ & $-\num{3.2}$ & 2,%
Dans le repère ci-dessous$\text{,}$ les coordonées du point $B$ sont \ldots & $(3 ; -1)$ & $(3 ; 1)$ & $(-1 ; 3)$ &1% 
}
\\
\\
\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\Reperage[AffichageNom,Pasx=5, AffichageGrad]{-14/A}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\Reperage[Plan, AffichageNom]{3/-1/B}
	\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver l'opposé d'un nombre relatif. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 9 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer des nombres relatifs sur une droite graduée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 10  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je sais comparer des nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 10 à 12 - 18 - 20 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver les coordonées d'un point placé dans un repère (ou inversement). & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie IV \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 13 à 16 - 21 \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Une situation qui n'a pas de sens est \ldots  & Aujourd'hui$\text{,}$ il fait $3^\circ$C. Demain$\text{,}$ il fera $5^\circ$C de moins & Catherine règle ses achats à la caisse avec un billet de $20$ \texteuro. La caissière lui rend $25$ \texteuro. &Catherine achète $6$ pommes. Elle en donne une pour le goûter à chacun de ses 4 frères. &2,%
Une affirmation exaxte est \ldots  & $\num{7.04} < \num{7.4}$ & $\num{9.40}=\num{9.4}$ & \cellcolor{cyan!20}$\num{5.45} > \num{5.6}$ &2,%
Un nombre qui s'intercale entre $\num{2.53}$ et $\num{2.54}$ est  \ldots & $\num{2.5}$ & \cellcolor{cyan!20}$\num{2.535}$ & $\num{2.539}$ &2,%
Sur la demi-droite graduée ci-dessus$\text{,}$ l'abscisse \ldots  & du point $A$ est $6$. & du point $B$ est $10$. & \cellcolor{cyan!20}du point $C$ est $\num{2.5}$. &1%
}
\\
\\
\\

QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le nombre $-8$ peut s'écrire \ldots  & $15-7$ &$1-8$ & $0-8$ &3,%
La partie numérique du nombre $-\num{10.5}$ est \ldots & $10$ & $\num{10.5}$ & $-\num{10.5}$ & 2,%
L'opposé du nombre $\num{7.1}$ est \ldots & $\num{1.7}$ & $-\num{7.1}$ & $-\num{1.7}$ & 2,%
Le plus grand nombre entier inférieur à $-\num{5.4}$ est \ldots & $-4$ & $-5$ & $-6$ & 1,%
La liste rangée par ordre croissant est \ldots & $-\num{1.56} > -\num{1.7} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.7} > -\num{1.56} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.09} > -\num{1.56} > -\num{1.7}$ & 3,%
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point $A$ est environ \ldots & $\num{2.8}$ & $-\num{2.8}$ & $-\num{3.2}$ & 2,%
Dans le repère ci-dessous$\text{,}$ les coordonées du point $B$ sont \ldots & $(3 ; -1)$ & $(3 ; 1)$ & $(-1 ; 3)$ &1% 
}
\normalsize{}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%\setcounter{page}{1}

\setcounter{chapter}{4}

\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}
\chapter{\pointilles[13cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Repérer un nombre décimal sur \pointilles[10cm] ;
	\item \pointilles[5cm] de nombres décimaux ;
	\item Vocabulaire : \pointilles[5cm].
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Connaître le vocabulaire lié aux \pointilles[10cm] ;
	\item Comparer les \pointilles[10cm] ;
	\item Repérer des nombres relatifs sur \pointilles[10cm] ;
	\item Déterminer l'\pointilles[5cm] d'un nombre relatif ;
	\item Repérer un \pointilles[10cm].
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Une situation qui n'a pas de sens est \ldots  & Aujourd'hui$\text{,}$ il fait $3^\circ$C. Demain$\text{,}$ il fera $5^\circ$C de moins & Catherine règle ses achats à la caisse avec un billet de $20$ \texteuro. La caissière lui rend $25$ \texteuro. &Catherine achète $6$ pommes. Elle en donne une pour le goûter à chacun de ses 4 frères. &2,%
Une affirmation exacte est \ldots  & $\num{7.04} < \num{7.4}$ & $\num{9.40}=\num{9.4}$ & $\num{5.45} > \num{5.6}$ &2,%3
Un nombre qui s'intercale entre $\num{2.53}$ et $\num{2.54}$ est  \ldots & $\num{2.5}$ & $\num{2.535}$ & $\num{2.539}$ &2,%3
Sur la demi-droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse \ldots  & du point $A$ est $6$. & du point $B$ est $10$. & du point $C$ est $\num{2.5}$. &1%2
}
\\
\begin{center}
\Reperage[DemiDroite, AffichageNom, Unitex=1]{3/C, 6/A, 10/B}
\end{center}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Définitions et vocabulaire}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Les nombres \pointilles[5cm] sont des nombres \pointilles[10cm]. On peut les précéder du signe \pointilles[2cm].
		\item Les nombres \pointilles[5cm] sont des nombres \pointilles[10cm]. On les précède \pointilles[5cm] du signe \pointilles[2cm].
		\item Les nombres \pointilles[10cm] forment l'ensemble des \pointilles[10cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+3
\end{luacode}
\newpage
\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Les nombres $8$, $45,3$ et $\dfrac{4}{5}$ sont des nombres \pointilles[5cm]. On peut aussi les écrire \pointilles[10cm].
	\item Les nombres $-6$, $-765,35$ et $-\dfrac{45}{157}$ sont des nombres \pointilles[5cm].
	\item L'ensemble des nombres cités précédemment appartiennent à la famille \pointilles[10cm].
\end{itemize}

\underline{\textbf{Remarque}}\\
$0$ est le seul nombre relatif à être \pointilles[10cm].\\


\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
	Un nombre relatif est constitué de deux parties : \pointilles[10cm].
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
		\cellcolor{SteelBlue!20}Nombre & \cellcolor{SteelBlue!20}Signe & \cellcolor{SteelBlue!20}Partie numérique \tabularnewline \hline
		$7,32$ & \pointilles[2cm] & \pointilles[2cm] \tabularnewline \hline
		$-51$ & \pointilles[2cm] & \pointilles[2cm] \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	On dit que deux nombres relatifs sont \pointilles[2cm] lorsqu'ils possèdent la \pointilles[15cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}\\
Les nombres $8$ et $-8$ sont des nombres \pointilles[5cm]. Il en est de même pour les nombres \pointilles[5cm].


\color{Green}
\section{Repérage sur une droite graduée}
\color{black}
\normalsize{}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
Sur une droite graduée,
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item chaque point est repéré par un nombre \pointilles[5cm]. Ce nombre est l'\pointilles[5cm] du point.
	\item à chaque nombre relatif est associé un \pointilles[7cm].
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{center}
	\Reperage[AffichageNom, AffichageAbs=1, Unitex=1]{-5/A, 2/B, -3.5/C, 3.5/D, 0/O}
\end{center}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Sur la droite graduée ci-dessus, le \pointilles[5cm] a pour \pointilles[5cm].
	\item Au nombre \pointilles[1cm] est associé le point \pointilles[1cm] donc l'\pointilles[5cm] du point \pointilles[5cm].
	\item Les points $C$ et $D$ ont des abscisses \pointilles[5cm]. En effet, la distance entre le point $C$ et le point $O$ est la \pointilles[3cm] que celle entre le point $O$ et le point $D$.
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Comparaison de nombres relatifs}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un nombre positif est \pointilles[5cm] à un nombre négatif.
	\item Si on compare deux nombres négatifs, le plus grand est celui qui possède la \pointilles[10cm].\\
	Autrement dit, sur la droite graduée, c'est le nombre le plus \pointilles[5cm] de $0$ qui est le plus \pointilles[5cm].
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+2
\end{luacode}

\underline{\textbf{Exemples}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $-6,3 \ldots\, 4,7$ car $-6,3$ est négatif et que $4,7$ est positif.
	\item $-3,3 \ldots\, -7$ car $-3,3$ est plus proche de $0$ que $-7$ sur la droite graduée.
	\begin{center}\Reperage[AffichageAbs=1]{-3.3/A, -7/B}\end{center}
\end{itemize}

\color{Green}
\section{Repérage dans un plan}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(m)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un \pointilles[5cm] est constitué de\pointilles[7cm] et \pointilles[5cm] en un point $O$ appelé \pointilles[7cm].
	\item La droite \pointilles[5cm] du repère s'appelle l'\pointilles[7cm]. On la note $x$.
	\item La droite \pointilles[5cm] du repère s'appelle l'\pointilles[7cm]. On la note $y$.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	m=m+1
\end{luacode}

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Dans un repère, tout point du plan est repéré à l'aide de deux nombres : son \pointilles[5cm] et son \pointilles[5cm].\\
	Ce couple de nombres s'appelle les \pointilles[5cm] du point et seront notées : \pointilles[5cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+1
\end{luacode}
\newpage
\underline{\textbf{Exemple}}
\begin{center}
	\Reperage[Plan, Unitey=1, Pasy=2, AffichageNom, LectureCoord, AffichageAbs=1]{1/5/B,-2/2/A,-4/-3/C}
\end{center}
Sur le repère ci-dessus, les deux droites se croisent en un point de coordonnées $(0 ; 0)$. C'est l'\pointilles[7cm].\\
Le point $A$ a pour abcisse \pointilles[1cm] et a pour ordonnée \pointilles[1cm]. Ses coordonnées sont \pointilles[2cm].\\
De la même façon, on obtient les coordonées de $B$ et $C$ : \pointilles[5cm].
\\\\
\underline{\textbf{Remarques}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Il existe différents types de repère : les repères \pointilles[5cm], \pointilles[5cm] et \pointilles[5cm].\\\\
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		Le repère orthonormé possède deux axes perpendiculaires. Les axes sont gradués de la même façon.\\
		\includegraphics[width=4cm]{5_C05_Repere_orthonor.png}
	\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		Le repère orthogonal possède deux axes perpendiculaires.\\
		\includegraphics[width=5cm]{5_C05_Repere_orthogo.png}
	\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		Le repère quelconque possède deux axes sécants.\\
		\includegraphics[width=6cm]{5_C05_Repere_quelq.png}
	\end{minipage} \hspace{0.01cm} \vrule \hspace{0.01cm}
	\item La notion de repérage dans le plan est très utile pour l'utilisation du logiciel Scratch.
\end{itemize}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}\vspace{-1cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\Reperage[AffichageNom,Pasx=5, AffichageGrad]{-14/A}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\Reperage[Plan, AffichageNom]{3/-1/B}
	\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $-8$ peut s'écrire \ldots  & $15-7$ &$1-8$ & $0-8$ &3,%
La partie numérique du nombre $-\num{10.5}$ est \ldots & $10$ & $\num{10.5}$ & $-\num{10.5}$ & 2,%
L'opposé du nombre $\num{7.1}$ est \ldots & $\num{1.7}$ & $-\num{7.1}$ & $-\num{1.7}$ & 2,%
Le plus grand nombre entier inférieur à $-\num{5.4}$ est \ldots & $-4$ & $-5$ & $-6$ & 1,%
La liste rangée par ordre croissant est \ldots & $-\num{1.56} > -\num{1.7} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.7} > -\num{1.56} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.09} > -\num{1.56} > -\num{1.7}$ & 3,%
Sur la droite graduée ci-dessus$\text{,}$ l'abscisse du point $A$ est \ldots & $\num{2.8}$ & $-\num{2.8}$ & $-\num{3.2}$ & 2,%
Dans le repère ci-dessus$\text{,}$ les coordonées du point $B$ sont \ldots & $(3 ; -1)$ & $(3 ; 1)$ & $(-1 ; 3)$ &1% 
}
\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver l'opposé d'un nombre relatif. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 9 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer des nombres relatifs sur une droite graduée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 10  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je sais comparer des nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 10 à 12 - 18 - 20 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver les coordonées d'un point placé dans un repère (ou inversement). & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie IV \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 13 à 16 - 21 \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Une situation qui n'a pas de sens est \ldots  & Aujourd'hui$\text{,}$ il fait $3^\circ$C. Demain$\text{,}$ il fera $5^\circ$C de moins & Catherine règle ses achats à la caisse avec un billet de $20$ \texteuro. La caissière lui rend $25$ \texteuro. &Catherine achète $6$ pommes. Elle en donne une pour le goûter à chacun de ses 4 frères. &2,%
Une affirmation exaxte est \ldots  & $\num{7.04} < \num{7.4}$ & $\num{9.40}=\num{9.4}$ & $\num{5.45} > \num{5.6}$ &2,%3
Un nombre qui s'intercale entre $\num{2.53}$ et $\num{2.54}$ est  \ldots & $\num{2.5}$ & $\num{2.535}$ & $\num{2.539}$ &2,%3
Sur la demi-droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse \ldots  & du point $A$ est $6$. & du point $B$ est $10$. & du point $C$ est $\num{2.5}$. &1%2
}
\\
\begin{center}
\Reperage[DemiDroite, AffichageNom, Unitex=1]{3/C, 6/A, 10/B}
\end{center}
~~\\
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $-8$ peut s'écrire \ldots  & $15-7$ &$1-8$ & $0-8$ &3,%
La partie numérique du nombre $-\num{10.5}$ est \ldots & $10$ & $\num{10.5}$ & $-\num{10.5}$ & 2,%
L'opposé du nombre $\num{7.1}$ est \ldots & $\num{1.7}$ & $-\num{7.1}$ & $-\num{1.7}$ & 2,%
Le plus grand nombre entier inférieur à $-\num{5.4}$ est \ldots & $-4$ & $-5$ & $-6$ & 1,%
La liste rangée par ordre croissant est \ldots & $-\num{1.56} > -\num{1.7} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.7} > -\num{1.56} > -\num{1.09}$ & $-\num{1.09} > -\num{1.56} > -\num{1.7}$ & 3,%
Sur la droite graduée ci-dessous$\text{,}$ l'abscisse du point $A$ est \ldots & $\num{2.8}$ & $-\num{2.8}$ & $-\num{3.2}$ & 2,%
Dans le repère ci-dessous$\text{,}$ les coordonées du point $B$ sont \ldots & $(3 ; -1)$ & $(3 ; 1)$ & $(-1 ; 3)$ &1% 
}
\\
\\
\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\Reperage[AffichageNom,Pasx=5, AffichageGrad]{-14/A}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\Reperage[Plan, AffichageNom]{3/-1/B}
	\end{center}
\end{minipage}

\newpage
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver l'opposé d'un nombre relatif. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 9 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer des nombres relatifs sur une droite graduée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 10  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je sais comparer des nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 10 à 12 - 18 - 20 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver les coordonées d'un point placé dans un repère (ou inversement). & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie IV \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 13 à 16 - 21 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\\\\\
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver l'opposé d'un nombre relatif. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 9 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer des nombres relatifs sur une droite graduée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 10  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je sais comparer des nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 10 à 12 - 18 - 20 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver les coordonées d'un point placé dans un repère (ou inversement). & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie IV \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 13 à 16 - 21 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\\\\\
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{8cm} |>{\color{black}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{Lavender}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver l'opposé d'un nombre relatif. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 9 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de placer des nombres relatifs sur une droite graduée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 à 10  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je sais comparer des nombres relatifs. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 10 à 12 - 18 - 20 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{Lavender}Je suis capable de trouver les coordonées d'un point placé dans un repère (ou inversement). & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie IV \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 13 à 16 - 21 \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}\\
	Brahmagupta
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Brahmagupta ($598\, ;\, \approx 660$), coltitle=black]
	Brahmagupta est un mathématicien et astronome indien. Il étudie principalement l'arithmétique (étude des nombres entiers). C'est le premier  à utiliser le zéro dans ses écrits et les nombres négatifs.  Il en avait besoin pour indiquer des dettes ou des débits pour le commerce.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=5cm]{Brahmagupta.jpg}
	\end{center}
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie :
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} :
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties et : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
\end{itemize}


%\setcounter{page}{4}


\end{document}
